\begin{question}[section=1,subtitle={Automatisierungspyramide},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={}]
	\begin{compactenum}
	\item Skizzieren Sie das Ebenenmodell eines Unternehmens.
	\item Welche Systeme werden verwendet?
	\item Beschreiben Sie die zwei unteren Ebenen genauer.
	\item Wie groß ist das Datenaufkommen und Zeiten bei durchlaufen der Ebenen?
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
\gls{PLS} bezeichnen in diesem Schema ein ebenenübergreifendes System zur Handhabung von Prozessen und implementieren die unteren drei Ebenen der Automatisierungspyramide.
Die obersten Ebenen haben eher dispositiven Charakter \zB die kostenminimale Lenkung von Materialströmen und Warenbeständen unter Einhaltung des Liefertermins.
Die untere Ebenen haben eher operativen Charakter.
\begin{compactenum}
\item Besteht aus fünf technischen Ebenen, dazwischen liegen Kommunikationsschichten zur Reduktion der Komplexität der Gesamtaufgabe.
	Siehe dazu \abb{abb:pyramide}.
\begin{compactitem}
\item \textbf{Unternehmensleitebene:} 
 Effiziente Ressourcenallokation \textrightarrow~ spezialisierte Software für Controlling, Rechnungswesen, Materialmanagement und -logistik.
 Langfristige Planung und Abstrahierung von den technischen Details.
  \item \textbf{Betriebsleitebene:} 
 Materialmanagement, Qualitätssicherung, Produktionsdatenerfassung und die Ermittlung von wirtschaftlichen Kennzahlen, Rezeptverwaltungen und Parameterhandling (Produktionsfeinplanung).
 \subitem \textbf{Prominente Komponenten:}
 \gls{OSen} \textrightarrow~ Visualisierung von Prozessgrößen.
  \gls{PLS} oder synonym \gls{BuB} oder \gls{ABK}.
  \item \textbf{Prozessleitebene:} 
 Prozessführung und Überwachung von vorgegebenen Rezepturen und Erfassung von Produktionsdaten. 
 Computersysteme für diese Aufgabenstellung werden als \gls{SCADA}-Systeme bezeichnet.
 Es treten hauptsächlich \gls{PFK} auf.
 Aufgaben: Der gesamte Produktionsprozess soll protokolliert und dokumentiert werden (spätere Analysen/Fehlerbehebung). 
 Prozessvisualisierung.
  \item \textbf{Steuerungsebene:} 
 Autonome Steuerung und Regelung des Prozesses.
 Die Feldebene dient der Steuerungsebene als Mittel, durch welche der Prozess erfasst und beeinflusst werden kann.
 (\gls{SPS}, Automatisierungsstationen, Prozessstationen)
 Hauptsächlich \gls{PNK}s (Messignalaufnahme, Stuerung und Regelung).
 Einzelne Anlagenteile werden durch die jeweilige \gls{PNK} autark und dezentral gehandhabt unter genauer Einhaltung der Vorgaben der Prozessleitebene.
 \item \textbf{Feldebene:} 
 Anlagen und Geräte \enquote{im Feld} mit unmittelbarem Kontakt zum Prozess \textrightarrow~ Schnittstelle zum Prozess (Aktoren und Sensoren).
 Wichtiger Aspekt: Sicherheit und Versagenswahrscheinlichkeit.
\end{compactitem}
	\item \zB \gls{ERP}, MES, \gls{SCADA}, \gls{SPS}
	\item Sie Antwort oben.
	\item Es gibt unterschiedliche Reaktionsgeschwindigkeiten \bzw Abtastzeiten.
Feldebene nur wenige Bit, jedoch innerhalb weniger Millisekunden.
Betriebs- und Unternehmensebene benötigt Datenmengen die ganze Datenbank-Server füllen, längeren Zeithorizont.
\end{compactenum}
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir image1.png}
	\subcaption{Ebenenmodell eines Unternehmens.}\label{abb:pyramide1}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir image2.png}
	\subcaption{Durchlaufzeiten eines Unternehmens.}\label{abb:pyramide2}
	\end{minipage}
	\caption{Zu \reftask: Automatisierungspyramide in einem Unternehmen.}\label{abb:pyramide}
	\end{figure}
\end{solution}
